\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{mathtools}

\title{Náklady, kalkulace a ceny - Přednáška 1}
\author{Vít Chrubasík}

\begin{document}
\maketitle
\section{úvod}

Doktorka Lisztwanová
přednášky \textbf{nepovinné} (ale měl bys chodit...), průběžné testy (dobré udělat, hodně věcí), sehnat knihu (na zkoušku...?)

tisknout si přednášky a doplňovat

\textbf{doučit se finance}

\section{Teorie Nákladů}

celý semestr bude o tom, jak rozhodnout a porozumět tomu, které náklady byly způsobeny produktem, a jak tuto informaci využít pro ekonomiku podniku - větší výnosy - větší zisk - řízení ziskovosti - prostředek ke zvyšování tržní hodnoty.

řízení nákladů.

"učte se z vlastních poznámek, ať to máte co nejrychleji a ať to v té hlavě máte dlouho"

"mluvit, psát, kreslit"

\subsection{výdaje}

výdaj podniku - v peněžní formě vyjádřené použití jednotlivých druhů hospodářských prostředků - majetku podniku, \textbf{bez zřetele na jejich použití}

charakter výdajů: 

\begin{itemize}
	\item fixní
	\item variabilní
\end{itemize}

význam veličiny výdaje: výdaje umožnují zajistit existenci a pohotovost ekonomických zdrojů pro uskutečnování podnikatelského procesu a ostatních činností podniku.

fixní výdaj např: splátka za auto

výdaje jsou informací o tom, že budeme schopni vytvářet výkony - jsem schopen zaplatit za tu věc, kterou potřebuju na zarábění

\begin{itemize}
	\item skutečné výdaje - opravdu proběhly
	\item plánované výdaje - teprve proběhnou
\end{itemize}

\subsection{náklady}

pohledy
\begin{itemize}
	\item pohled vlastníků - finanční účetnictví - skutečně spotřebované peněžně vyjádřené ekonomické zdroje za určité období 
	\item pohled státu - daňové účetnictví - vynaložení zdrojů na udržení příjmů podniku, některé náklady nejsou daňově uznatelné (náklady na reprezentaci, účetní odpisy)
	\item pohled řídících pracovníků (manažerský) - manažerské účetnictví - účelné (znamená neplýtvat aby až se bude výrobek prodávat, aby cena převyšovala vynaložených nákladů, eliminace nažádoucích dopadů - pokuty, odběr od předražených dodavatelů, nehody a katastrofy..) a účelové vynaložení prostředků a práce při zhotovení výkonů, lteré jsou předmětem hlavní podnikatelské činnosti - to je to, kvůli čemu firma pořizuje aktiva (optimalizace, prodáme tu audinu, protože ji nepottřebujem na výrobu hraček) 
		

\end{itemize}

př. pohledů - pokuta za pozdní odevzdání daně z příjmu, účetního to zajímat bude, ale na pohleda rozhodování manažera to nemá vliv.

jsou udávány v korunách (nebp jiné měně, asi bude záležet na státu xd)


\end{document}
